%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HASIL DAN PEMBAHASAN
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section*{HASIL DAN PEMBAHASAN}
\subsection*{Fase Permulaan}
Fase  permulaan terdiri dari dua aspek statis yang dominan, yaitu perumusan pemodelan bisnis (business modeling) dan pendefinisian kebutuhan (requirements). Tujuan dari aspek ini ialah untuk mendeskripsikan fungsi utama yang dapat dilakukan oleh sistem dan dari deskripsi tersebut didapatkan kriteria yang sesuai dengan sistem yang diinginkan. Untuk mencapai tujuan dari aspek ini maka dilakukan pembuatan dokumen kebutuhan fungsional sistem, menentukan batasan-batasan sistem. Pada pembangunan framework Biodiversity Informatics ini tidak dilakukan karena bukan merupakan organisasi bisnis.

Pembangunan framework Biodiversity Informatics dilakukan dengan menggunakan web framework Django dan platform pencarian Apache Solr. Pada Gambar 4 ditunjukkan integrasi antara framework dengan Solr. Solr bertindak sebagai penyimpan data-data ontologi. Framework bertindak sebagai content managemen dan penghubung antara pengguna dengan Solr.

Framework Biodiversity Informatics akan diimplementasikan untuk media pembelajaran yang bernama BioSearch. Arsitektur dari BioSearch dapat dilihat pada gambar 5. BioSearch ini berguna untuk menampilkan informasi dari tumbuhan yang datanya berasal dari gene ontology yang telah di-index ke dalam server Solr. Modul-modul yang ada di dalam BioSearch ini meliputi modul text search yang berguna untuk melakukan query berdasarkan kata kunci yang diinginkan oleh pengguna. Modul multimedia search berguna untuk menampilkan gambar tumbuhan yang telah dilakukan penambahan tanda pada gambar tersebut yang berguna untuk menampilkan informasi pada bagian tertentu dari tumbuhan tersebut berdasarkan data yang ada di gene ontology.Modul evaluation berguna untuk melihat kinerja dari search engine Solr yang diukur dengan metode recall-precision.

Pengguna yang melakukan pencarian dengan memasukkan query pada user interface yang ada di framework, kemudian framework akan berhubungan dengan Solr dengan memasukkan query yang ada dan mengembalikan hasil pencarian dari Solr dan menampilkan informasi yang didapat ke user interface yang diakses pengunjung. Pada gambar dicontohkan pengunjung mencari kata kunci “xylem” ke sistem. Kata kunci tersebut akan diterima oleh sistem pada modul search, kemudian akan dimasukkan ke dalam library BioSolr. BioSolr akan menghubungi server Solr dengan menyertakan kata kunci “xylem”. Solr kemudian mencari kata kunci “xylem” ke dalam database index yang dimiliki oleh Solr. Apabila terdapat hasil temuan, Solr akan mengembalikan hasil temuan tersebut dalam beberapa format yang dapat dipilih salah satunya, yaitu  json, xml, python, ruby, php dan csv. Pada library BioSolr, hasil temuan yang diproses dalam format json. Hasil temuan akan dilakukan parsing oleh BioSolr ke dalam objek yang dapat dimengerti oleh framework dan ditampilkan kepada pengguna dalam bentuk halaman web. Alur proses pencarian ini dapat dilihat pada gambar 6.

Pendefinisian kebutuhan merupakan kegiatan yang digunakan untuk mendeskripsikan fitur apa saja yang dapat dilakukan oleh sistem. Fitur yang dapat dihasilkan dari sistem ini terbagi menjadi dua bagian yaitu, fitur yang dapat dilihat dan digunakan oleh publik dan fitur yang hanya dapat dilihat dan digunakan oleh pengelola sistem. Fitur yang dapat dilihat dan digunakan oleh publik yaitu:

\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Informasi hasil pencarian suatu query  dari suatu ontologi.
	\item Media gambar yang terdapat taging untuk menunjukkan informasi bagian-bagian dari gambar tersebut.
	\item Informasi bagian-bagian dari gambar yang berasal dari ontologi.
\end{enumerate}
Fitur yang hanya dapat dilihat dan digunakan oleh pengelola sistem yaitu:
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Pengelolaan pengguna
	\item Pengelolaan fungsi
	\item Pengelolaan hak akses
	\item Pengelolaan media gambar
	\item Pengelolaan evaluasi recall-precision
\end{enumerate}

Dengan fitur-fitur tersebut maka dibuat sebuah use case agar dapat memberikan gambaran interaksi antara pengguna sistem dengan sistem. Use case dari sistem ini dapat dilihat pada Gambar 7.

Pada use case di atas terdapat dua aktor yaitu pengunjung dan pengelola. Tahap awal dari pembuatan framework ini hanya dibuat satu aktor karena ketika nantinya sistem sudah dikembangkan lebih jauh, framework masih dapat mengakomodir penambahan aktor dengan adanya pengaturan pengguna dan grup pengguna.

\subsection*{Fase Perluasan}
Fase perluasan merupakan fase yang berfokus pada analisis dan desain. Analisis dan desain perlu dibuat agar seluruh kebutuhan dari sistem dan fungsi dari sistem dapat diketahui dari awal. Ketika rancangan sistem sudah dibuat dengan jelas, maka hal ini dapat mempengaruhi kecepatan dalam pembangunan sistem pada tahap pembangunan. Hasil dari fase ini berupa pemodelan class diagram dan juga desain dari user interface.

Pembuatan class diagram  yang terdapat pada Gambar  diperlukan untuk melihat objek-objek yang harus dibuat berdasarkan use case yang ada. Pada class diagram dibagi menjadi dua yaitu class diagram library dan class diagram framework. Pada Gambar 8 merupakan gambar class diagram library yang terdiri dari dua library, yaitu BioSolr dan RecallPrecision. 

Library  BioSolr memiliki beberapa tugas, yaitu untuk menghubungi Solr, memberikan query dari pengguna ke Solr dan menangkap informasi yang diberikan oleh Solr. Informasi yang dikembalikan dari Solr akan dilakukan pemetaan data ke objek GOModel agar dapat informasi dapat diolah lebih lanjut di framework. Hasil yang telah didapat dari Solr dan diolah oleh framework kemudian disajikan pada pengguna dalam bentuk halaman web. Alur proses dari library BioSolr dapat dilihat pada Gambar 9.

Library RecallPrecision berguna untuk melakukan evaluasi terhadap satu set query yang berisi golden list untuk dicari nilai recall precision nya dan nilai interpolasi dari golden list tersebut. Library ini akan membaca sekumpulan data golden list, kemudian mencari query dari golden list tersebut ke server Solr, dan dilakukan perhitungan recall precision. Perhitungan recall precision dilakukan dengan membandingkan hasil data pencarian query dari sparql dan pencarian query dari Solr. Alur proses dari library RecallPrecision dapat dilihat pada Gambar 10.

Class diagram framework terdiri dari 11 objek yang strukturnya ditunjukkan pada Gambar 11. Objek Users digunakan untuk pembuatan fitur pengaturan pengguna. Objek Functions digunakan untuk pembuatan fitur pengaturan fungsi. Objek Users, UserGroup, Modules, dan Privileges digunakan untuk fitur pengaturan group pengguna. Objek ImageTaging dan GOModel digunakan untuk fitur pengelola media gambar, pencarian kueri ontologi, media gambar berinformasi dan detail informasi gambar. Objek Evaluation, EvaluationDetail, GoldenList dan GoldenListDetail digunakan untuk fitur evaluasi hasil pencarian.

Setelah didefinisikan class diagram maka dapat dibuat desain user interface yang menghubungkan antara pengguna dengan sistem. Desain user interface digunakan untuk menjadi panduan dalam pembuatan implementasi user interface. Perancangan antar muka penting untuk dibuat agar kita menghasilkan user interface yang mudah dimengerti, mudah digunakan, nyaman untuk dilihat, dan konsisten. Sistem dengan user interface yang baik akan memberikan dorongan pengguna untuk menggunakan sistem sesuai dengan fungsinya. Framework Biodiversity Informatics memiliki dua sisi user interface yaitu yang dapat di akses oleh pengunjung umum dan yang hanya dapat di akses oleh pengelola. Untuk halaman yang dapat di akses oleh pengunjung adalah halaman muka sistem berisi menu-menu seperti yang ada pada Gambar 12. Menu – menu tersebut akan menuju ke halaman detail pada Gambar 13 yang menunjukkan gambar suatu bagian tanaman yang sudah diberi taging. Untuk halaman pengelola terdapat satu fungsi inti yaitu image taging yang terdiri dari halaman list yang berisi daftar gambar seperti pada Gambar 14, kemudian halaman input gambar serta taging seperti pada Gambar 15 dan halaman detail gambar menunjukkan hasil masukan dari gambar seperti pada Gambar 16.

\subsection*{Fase Pembangunan}
Fase pembangunan dilakukan ketika fase permulaan dan perluasan selesai dilaksanakan. Dari fase permulaan dan perluasan dihasilkan use case diagram, class diagram dan desain user interface yang digunakan untuk acuan dalam implementasi sistem. Tujuan dari fase pembangunan ini yaitu:

Pembangunan framework Biodiversity Informatics ini dilakukan dengan menggunakan framework Django 1.9 yang berbahasa pemrograman python, basis data mysql dan search engine SOLR 5. Implementasi framework terbagi menjadi dua, yaitu pembuatan library dan pembuatan aplikasi web framework. Library BioSolr dan RecallPrecision dibuat dengan menggunakan bahasa python. Dua library ini dibuat diluar pembuatan web framework. Pembuatan library ini dilakukan secara terpisah karena library ini dapat digunakan secara terpisah dari web framework.

Pembuatan aplikasi web framework ini menganut paradigma pemrograman Model, View, Controller (MVC) yang memisahkan antara tampilan, logika dan akses terhadap database. Secara default Django sudah menganut paradigma MVC ini, sehingga apabila pertama kali mendefinisikan suatu module maka Django akan men-generate struktur module yang sesuai dengan MVC, seperti pada Gambar 17.

Pada Gambar terdapat file yang bernama views.py, models.py, service.py dan daos.py. File views.py merupakan bagian controller pada paradigma MVC, file ini berisi kode program yang menangani request dan response dari pengguna. File models.py merupakan file yang berisi class dan property-property yang merepresentasikan tabel yang ada pada database. File service.py dan daos.py merupakan penambahan layer di luar layer default MVC, service.py digunakan untuk melakukan aktivitas business process seperti perhitungan, pengolahan struktur data dan lainnya, sedangkan dao.py hanya digunakan untuk semua aktivitas yang berhubungan dengan database.

Database yang digunakan dalam pengembangan framework ini adalah MySQL. Implementasi database pada framework ini dapat dilakukan secara otomatis oleh django dengan perintah berikut:

Implementasi user interface pada django dibuat dengan mengikuti standar django yang menggunakan Django Template Language (DTL). DTL menggabungkan HTMLyang digunakan untuk menampilkan tampilan statis dan python yang digunakan untuk menampilkan tampilan dinamis.

Tampilan framework Biodiversity Informatics ini dibuat sederhana, agar dapat digunakan oleh berbagai kalangan usia. Tampilan halaman muka awal untuk area publik dapat dilihat pada Gambar 18. Diletakkan tombol-tombol yang besar agar mudah untuk navigasi.

Modul text search adalah modul yang berguna untuk melakukan pencarian ke dalam SOLR dengan menggunakan query text yang dimasukkan oleh pengguna. Modul text search ini merupakan modul yang dibuat dengan menggunakan library BioSolr.  BioSolr dibuat dengan memanfaatkan paket library python lain yaitu library request. Library request dipakai untuk memanggil url dari server Solr dan dapat menangkap response yang dikembalikan oleh server Solr. Penggunaan library request pada library BioSolr seperti berikut:

Response yang dikembalikan dari Solr berformat JSON dengan contoh data seperti berikut:

Hasil kembalian tersebut akan dilakukan pemetaan data ke objek GOModel dan ditampilkan seperti pada Gambar 19.

Multimedia search ialah fitur yang disediakan oleh BioSearch. Pada multimedia search terdapat gambar yang menunjukkan anatomi dari tumbuhan yang dapat diketahui bagian-bagiannya dengan menggunakan taging seperti pada Gambar 20. Apabila taging ditekan maka akan menampilkan halaman seperti yang ada pada Gambar 21, berupa hasil pencarian berdasarkan query dari taging yang ditekan. Hasil pencarian tersebut dapat dilihat detailnya dengan menekan link yang ada pada judul hasil pencarian yang akan menampilkan tampilan seperti pada Gambar 22. Data yang ditunjukkan dari detail tersebut diambil dari ontologi yang telah di-index ke dalam SOLR.

Untuk mengelola konten yang disajikan maka dibutuhkan halaman pengelolaan. Halaman pengelola ini hanya dapat diakses oleh orang yang memiliki otoritas. Gambar taging pada halaman publik dikelola dengan menggunakan modul Image Taging seperti pada Gambar 23 yang merupakan halaman list berisi gambar-gambar yang sudah dibuat. Dengan menekan tombol Create maka akan menuju tampilan pada Gambar 24 yang merupakan halaman input untuk memasukkan gambar dan melakukan taging. Setelah ditekan tombol save maka akan menuju halaman detail yang ditunjukkan pada Gambar 25.

Modul evaluation berguna untuk mengukur ke-efektifan kinerja dari search engine. Pada framework ini perhitungan evaluasi dilakukan dengan membuat sebuah library yaitu RecallPrecision. Library RecallPrecision dibuat dengan memanfaatkan library python yang bernama pandas. Library pandas digunakan untuk manipulasi data-data yang berbentuk list maupun array. Library ini dipakai untuk membaca file-file csv yang memuat data-data golden list. Data golden list yang sudah dibaca oleh pandas akan dilakukan query ke server Solr dan dilakukan perhitungan recall precision oleh library RecallPrecision. Hasil dari perhitungan recall precision akan ditampilkan seperti pada gambar 26.

\subsection*{Fase Peralihan}
Fase peralihan dilakukan setelah fase implementasi selesai dikerjakan. Pada fase ini sistem yang sudah diimplementasi akan dilakukan pengujian. Framework Biodiversity Informatic dibuat dengan memanfaatkan search engine SOLR. Pengujian yang dilakukan pada framework ini adalah dengan menggunakan pengujian yang telah dilakukan oleh Utomo pada Ukuran Kemiripan Gene Ontology berbasis Information-Based Similarity menggunakan SOLR.

Information-based similarity (IBSimilarity) adalah metode berbasis konten informasi yang bekerja dengan menghitung kemiripan antara query dan dokumen berdasarkan kuantitas informasi yang dibawa oleh term dalam dokumen, serta memperhatikan persebaran dari term yang dicari di dalam koleksi. SOLR mendukung berbagai macam metode pengukuran kemiripan salah satunya adalah IBSimilarity. Untuk menentukan metode pengukuran yang dipakai pada SOLR maka harus diatur pada konfigurasi schema seperti pada Gambar 27.

Konfigurasi schema yang telah diatur tersebut akan digunakan SOLR sebagai algoritma dalam mencari suatu query ke dalam data yang dimiliki oleh server SOLR. Query yang digunakan merupakan anotasi-anotasi yang dikumpulkan melalui situs ontobee.org dengan menggunakan query Sparql pada penelitian sebelumnya (Utomo 2016). Anotasi-anotasi yang didapat dari proses query sparql tersebut dijadikan data relevan yang akan digunakan untuk pembanding pencari data pada SOLR.

Dari 20 query pada Tabel di atas dibuatlah sekumpulan file csv yang menampung id dari data-data relevan yang akan dilakukan evaluasi dengan menggunakan library recall precision. Hasil yang didapat dari evaluasi yang dilakukan oleh library recall precision ditunjukkan pada Tabel 4.  

Hasil data relevan yang di dapat dari query ke dalam SOLR menunjukkan ada beberapa data yang ditemukan lebih sedikit dibandingkan dengan melakukan query langsung ke dalam data RDF. Hal ini disebabkan perbedaan metode pencarian yang dilakukan oleh SOLR dengan query Sparql. Pada query sparql dicari setiap kata yang mengandung query tersebut tanpa memperhatikan tambahan kata. Sedangkan pencarian yang dilakukan oleh SOLR hanya mencari kata-kata yang persis mengandung query tersebut tanpa tambahan kata. Sebagai contoh query tunica pada query sparql terdapat 2 data, sedangkan pencarian SOLR terdapat 1 data yang tidak relevan dengan 2 data dari query sparql yang ditunjukkan pada Tabel  5.

Pencarian SOLR untuk tunica ditemukan pada serous membrane development yang memiliki nama synonym tunica serosa development. Pencarian dengan menggunakan query sparql ditemukan pada data yang mengandung tunicamycin.  Namun, apabila pencarian pada SOLR dilakukan dengan cara mencari kata-kata yang mengandung query tersebut tidak secara exact match maka 2 data yang ditemukan pada query sparql akan ditemukan. Perhitungan recall dan precision dari golden list, menunjukkan sebagian besar data golden list memiliki nilai recall precision yang tinggi, sehingga algoritma pencarian Information Based similarity memiliki kinerja yang baik dalam pencarian query.
